### Лабораторная работа: Продвинутое изучение HTML. Семантические теги: `<header>`, `<footer>`, `<section>`, `<nav>`, `<aside>`, `<main>`, `<article>`

---

#### Теоретическая часть

Современный HTML (HTML5) делает акцент на семантике, то есть на смысловом значении тегов. Семантические теги помогают браузерам, поисковым системам и разработчикам лучше понимать структуру веб-страницы. Это улучшает доступность, SEO и поддерживает чистоту кода.

##### Основные семантические теги:

1. **`<header>`**  
   Используется для верхней части страницы или раздела. Обычно содержит заголовок, логотип, навигацию или другие вводные элементы.  
   *Пример:*  
   ```html
   <header>
       <h1>Мой сайт</h1>
       <nav>
           <ul>
               <li><a href="#">Главная</a></li>
               <li><a href="#">О нас</a></li>
           </ul>
       </nav>
   </header>
   ```

2. **`<footer>`**  
   Используется для нижней части страницы или раздела. Обычно содержит информацию об авторских правах, контакты или ссылки на социальные сети.  
   *Пример:*  
   ```html
   <footer>
       <p>&copy; 2023 Мой сайт. Все права защищены.</p>
   </footer>
   ```

3. **`<section>`**  
   Определяет логический раздел документа. Используется для группировки связанного контента.  
 
   ```html
   <section>
       <h2>О нас</h2>
       <p>Мы команда профессионалов...</p>
   </section>
   ```

4. **`<nav>`**  
   Используется для навигационных ссылок. Обычно содержит меню сайта.  
 
   ```html
   <nav>
       <ul>
           <li><a href="#">Главная</a></li>
           <li><a href="#">Услуги</a></li>
       </ul>
   </nav>
   ```

5. **`<aside>`**  
   Используется для контента, который косвенно связан с основным содержимым (например, боковая панель).  
   *Пример:*  
   ```html
   <aside>
       <h3>Рекомендуемые статьи</h3>
       <ul>
           <li><a href="#">Статья 1</a></li>
           <li><a href="#">Статья 2</a></li>
       </ul>
   </aside>
   ```

6. **`<main>`**  
   Определяет основной контент страницы. На странице должен быть только один `<main>`.  
   
   ```html
   <main>
       <h1>Добро пожаловать на наш сайт</h1>
       <p>Здесь вы найдете много полезной информации.</p>
   </main>
   ```

7. **`<article>`**  
   Используется для независимого контента, который может быть использован отдельно (например, новость, статья, запись в блоге).  
   
   ```html
   <article>
       <h2>Заголовок статьи</h2>
       <p>Текст статьи...</p>
   </article>
   ```

---

#### Правила расположения тегов

1. **Иерархия тегов:**  
   - `<header>` и `<footer>` могут использоваться как на уровне всей страницы, так и внутри `<article>` или `<section>`.  
   - `<main>` должен быть единственным на странице и содержать основной контент.  
   - `<nav>` обычно находится внутри `<header>`, но может быть и в других местах, если это необходимо.  
   - `<aside>` чаще всего располагается рядом с `<main>` или внутри `<article>`.  

2. **Доступность:**  
   - Используйте заголовки (`<h1>`-`<h6>`) внутри `<section>`, `<article>` и других тегов для улучшения структуры.  
   - Убедитесь, что `<nav>` содержит понятные ссылки для навигации.  

3. **SEO:**  
   - Используйте `<header>` для важных заголовков и ключевых слов.  
   - `<article>` помогает поисковым системам идентифицировать независимый контент.  

---

#### Практическая часть

##### Задание 1: Создание структуры страницы

Создайте HTML-документ, используя все изученные теги. Структура страницы должна включать:
- `<header>` с логотипом и навигацией.
- `<main>` с несколькими `<section>` и одним `<article>`.
- `<aside>` с дополнительной информацией.
- `<footer>` с контактной информацией.

*Пример:*  
```html
<!DOCTYPE html>
<html lang="ru">
<head>
    <meta charset="UTF-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
    <title>Мой сайт</title>
</head>
<body>
    <header>
        <h1>Мой сайт</h1>
        <nav>
            <ul>
                <li><a href="#">Главная</a></li>
                <li><a href="#">О нас</a></li>
                <li><a href="#">Контакты</a></li>
            </ul>
        </nav>
    </header>
    <main>
        <section>
            <h2>О нас</h2>
            <p>Мы команда профессионалов...</p>
        </section>
        <article>
            <h2>Новости</h2>
            <p>Сегодня произошло важное событие...</p>
        </article>
    </main>
    <aside>
        <h3>Рекомендуемые статьи</h3>
        <ul>
            <li><a href="#">Статья 1</a></li>
            <li><a href="#">Статья 2</a></li>
        </ul>
    </aside>
    <footer>
        <p>&copy; 2025 Мой сайт. Все права защищены.</p>
    </footer>
</body>
</html>
```

##### Задание 2: Оптимизация для SEO

Добавьте в созданную страницу:
- Мета-теги для описания и ключевых слов.
- Атрибуты `alt` для изображений (если они есть).
- Заголовки (`<h1>`-`<h6>`) для улучшения структуры.

##### Задание 3: Доступность

Проверьте страницу с помощью инструментов доступности (например, Lighthouse в Chrome). Убедитесь, что:
- Все изображения имеют атрибуты `alt`.
- Навигация доступна с клавиатуры.
- Заголовки используются правильно.

##### Задание 4 Свой шаблон
Сформируйте свой шаблон в HTML сайта резюме или портфолио 

**Примеры**
https://www.pixpa.com/ru/blog/best-portfolio-websites

---

#### Вопросы для самоконтроля

1. Какие преимущества дают семантические теги?  
2. Почему важно использовать только один `<main>` на странице?  
3. Как `<article>` отличается от `<section>`?  
4. Какие элементы чаще всего находятся внутри `<header>`?  
5. Как `<aside>` может улучшить пользовательский опыт?  

---

